腦袋缺陷

腦袋缺陷（陳健民） - 陳健民

必須承認我腦袋有缺陷，越來越難分真假。

林鄭的大灣區發展宣講會，讓人興奮莫名的，並不是她的雄圖偉略，而是那位貌似大灣區區長的梁振英在這樣的歷史時刻被蒸發了。但請不要幻想他會像銅鑼灣書店的店員們，被洗頭艇接去某處避風頭。

宣講會同日下午，有報道指梁振英已夥同香港的大地產商和中國央企的代表等組成「共享基金會」，進行國際人道救援工作。許多人對此摸不着頭腦，但我馬上聯想起汶川地震後，一位在當地參與統籌救災的年輕官員和我的一席話。

這位幹部當時想藉國際對中國救援工作的肯定，為國家開拓「救援外交」，計劃組織大規模民間救援隊，以備其他國家出現天災人禍，馬上派到海外參與救援，建立中國的人道主義形象。我對這種為政治服務的人道主義嗤之以鼻，當然沒參與，此事不了了之。

今天中國在一帶一路國家已投資一段時間，出口過剩產能，也同時將粗放發展模式的禍害帶到當地。一些中國企業在當地賄賂政客、剝削勞工、破壞環境，激起各方反應。中國在緬甸建設的水壩要停工、馬來西亞新政府叫停高鐵項目，而何志平淪為白手套行賄非洲官員在美落網，更嚴重破壞中國的國際形象。

梁振英的共享基金會，應是在亡羊補牢，配合國家對發展一帶一路的「共商、共建、共享」精神，他之前推動「一帶一路消除白內障致盲行動」便是前奏。但一個曾經以87枚催淚彈鎮壓手無寸鐵示威者的獨裁政客，如何在國際上推動人道主義？抑或這些都是煙幕，人道救援只是資金流轉的代名詞？我腦袋不好，看不懂。

沒有了梁振英，林鄭應可放手搞她心目中的大灣區整合。但林鄭也承認，在將香港融入大灣區過程中，如何保持一國兩制、高度自治是重大挑戰。她談的，當然是香港「大陸化」的憂慮。

陳方安生當年中箭，其中一個死罪是阻住香港與珠江三角洲的整合。陳太擔心，香港過度依賴大陸，會慢慢失去其國際性格。經濟過度依賴大陸，有人歡喜有人愁。但法律和政治制度越來越大陸化，究竟誰會得益？我們的當權者會利用這種「一體化」趨勢去討好主子，抑或會戰戰兢兢守護一國兩制？我覺得最近有關逃犯引渡協議的爭論，最能試出這些政客是否在說真話。

明明是台灣與香港之間的瓜葛，一下子特區政府卻要將引渡協議擴展到中國大陸。由於大陸缺乏公平審訊，中港長久以來互不引渡所形成的法律屏障，是國際社會對香港仍能實行普通法的信心來源。但林鄭認為就此事諮詢公眾是太過「馬馬虎虎」。更甚者是行會成員湯家驊，認為長久以來香港只和其他國家有引渡協議，而未能與自己國家有相同的安排，是制度一大缺陷。

我們以往以為大陸沒有司法獨立和公平審訊是一種缺陷，現在變成不融入這種憲制新秩序才是缺陷。究竟是我腦袋有問題，不能明白香港權貴們口中的人道主義和法治，抑或是他們的良知有重大缺陷呢？

陳健民

上一則
上一則
中國互聯網的保護費 (沈舟)

下一則
下一則
大灣區是明益香港還是靠害？ (鍾劍華)